% !TEX root = KomplexeAnalysis.tex

\chapter{Fourier Analysis}
    Mit Fourier Reihen können Signale in eine Summe von Wellen (Sinuskurven) zerlegt werden. Vorteilhaft dabei ist, dass die Fourierreihen schnell konvergiert, sprich es braucht nur wenige Koeffizienten um die Funktion relativ genau zu approximieren. Einzige Vorraussetzung für die Fourierreihen ist, dass die Funktion periodisch ist (und integrierbar).
    \section{Fourier-Reihen}
        \subsection{Grundbegriffe}
            \begin{itemize}
                \item Fundamentalperiode: Kleinste Periode die in einer Funktion auftritt
                \item Grundschwingung: Schwingung mit der tiefsten Frequenz
                \item Harmonische: Schwingungen welche nicht die Grundschwingung sind
                \item Fouriersynthese: Zusammensetzen von mehreren Harmonischen um Signal zu erhalten
                \item Fourieranalyse/Fourierzerlegung: Zerlegung einer Funtion in die Harmonischen
                \item periodesches Fortsetzen: Wenn die Funktion nur auf einem Interval definiert ist, kann man "erraten" wie sie weiter verläuft
                \item orthonormierte Mengen: Funktionen sind orthogonal und der Norm 1
                \item Gerade Funktion: Achsensymmetrisch zur y-Achse (im gleichwertigen trigonometrischen Polynom treten nur Cosinusterme auf) [$f(t) = f(-t)$]
                \item Ungerade Funktion: Punktsymmetrisch zum Ursprung (im gleichwertigen trigonometrischen polynom treten nur Sinusterme auf) [$f(t) = -f(-t)$]
            \end{itemize}
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[width=4cm]{Symmetrie}
                \centering
                \caption{Vergleich Punktsymmetrie zu Achsensymmetrie (Ungerade / Gerade Funktion)}
            \end{figure}
            \begin{merke}
                Die Summe/das Produkt von verschiedenen Funktionen ist immer dann periodisch, wenn es ein/mehrere gemeinsame Vielfache gibt.
            \end{merke}

        \subsection{trigonometrisches Polynom}
            Das trigonometrische Polynom ist schlicht eine Linearkombination von:
            \begin{equation}
                \left\{ sin(\frac{n \pi}{L}) t, cos(\frac{n \pi}{L} t), n \in \mathbb{N}_0 \right\}
            \end{equation}
            Die trigonometrische Reihe ist wie folgt definiert:
            \begin{equation}
                \frac{a_0}{2} + \sum_{n = 1}^{\infty} ( a_n cos(\frac{n \pi}{L} t) + b_n sin(\frac{n \pi}{L} t) )
            \end{equation}
            Alternativ geht auch folgende Form:
            \begin{equation}
                \sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n e^{\imath \frac{n \pi}{L} t}
            \end{equation}
            Eine Fourrierreihe ist im Grunde einfach ein trigonometrisches Polynom. Es stellt sich also die Frage wie 2L periodische Funktionen als trigonometrische Polynome dargestellt werden können?

        \subsection{Koeffizienten der Fourrierreihe}
            Es gibt Grundsätzlich 2 Darstellungsarten für die Fourierreihe (siehe trigonometrische Polynome). Die Koeffizienten der beiden lassen sich jedoch relativ einfach ineinander umrechnen:
            \begin{equation}
                \begin{tabular}{|c c|}
                    \hline
                    $c_n = \frac{1}{2} (a_n - \imath b_n)$ & $c_{-n} = \frac{1}{2} (a_n + \imath b_n)$ \\
                    $a_n = c_n + c_{n-1}$ & $b_n = \imath (c_n - c_{-n})$ \\
                    \hline
                \end{tabular}
            \end{equation}
            Die folgenden 3 Gleichungen dienen dazu, die Koeffizienten im allgemeinen Fall auszurechnen:
            \begin{equation}
                a_m = \frac{1}{L} \int_{-L}^L f(t) cos(\frac{m \pi}{L} t) dt \textnormal{ , falls m $\geqslant$ 0}
            \end{equation}
            \begin{equation}
                b_m = \frac{1}{L} \int_{-L}^L f(t) sin(\frac{m \pi}{L} t) dt \textnormal{ , falls m $>$ 0}
            \end{equation}
            \begin{equation}
                c_m = \frac{1}{2L} \int_{-L}^L f(t) e^{- \imath \frac{m \pi}{L} t} dt \textnormal{ , falls m $\in \mathbb{Z}$}
            \end{equation}

        \subsection{Konvergenz von Fourier Reihen (Satz von Dirichlet und das   Gibbs Phänomen)}
            Die beiden Theoreme beantworten die Frage, welche $2 \pi$ periodischen Funktionen sich als trigonometrische Reihe darstellen lassen (Fourierreihe ist konvergent).
            \begin{enumerate}
                \item Die Funktion muss stückweise stetig sein
                \item Eine rechte und linke Ableitung muss vorhanden sein
            \end{enumerate}
            Nur wenn die Funktion an jedem Punkt im Bereich $[-L,L]$ stetig ist, ist die Fourierreihe gleich f(t). Ansonsten bildet die Fourrierreihe an der/den Sprungstellen einen Wert zwischen den beiden Enden (Gibbs Tower). Zwar ist dann die Konvergenz gegeben, jedoch wird die Ursprüngliche Funktion dadurch massiv verfälscht. Der Gibbs Tower beträgt immer etwa 18\% der Sprunghälfte. Man kan das wie folgt annähern:
            \begin{equation}
                \sup_{t \in [-L,L]} |f(t) - s_N(t)| \backsim .18 \frac{1}{2} (\lim_{t \to t_0^-}f(t) + \lim_{t \to t_0^+}f(t))
            \end{equation}

        \subsection{Approximation durch ein trigonometrisches Polynom}
            Das Ziel dieses Abschnitts ist nicht steitige Funtionen mit einem trigonometrischen Polygon des Grades $N$ zu approximieren. Man nehme $p_N$ als die Approximation wie folgt:
            \begin{equation}
                p_N(t) := \sum_{n=-N}^{N} \gamma_ne^{\imath n t}
            \end{equation}
            Ausserdem nehme man $f$ als die zu Approximierende Funktion wie folgt:
            \begin{equation}
                f(t) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n e^{\imath n t}
            \end{equation}
            Den Fehler (Mass dafür wie gut die Approximation ist) kann man wie folgt berechnen:
            \begin{equation}
                E(f,p_N) := ||f-p_N||^2 = \frac{1}{2 \pi} \int_{-\pi}^{\pi} |f(t) - p_N|^2 dt
            \end{equation}
            Das Ziel ist also gewissermassen $p_N$ so zu bestimmen, dass $E$ möglichst klein ist. Es ist relativ logisch, dass dies am ehesten erreicht wird, wenn die beiden Koeffizienten gleich gross sind.
            \begin{equation}
                \gamma_n = c_n
            \end{equation}
            Wir können nun den Fehler anhand nur einer Variable berechnen:
            \begin{equation}
                E^*_N(f) = \frac{1}{2\pi} \int_{- \pi}^{\pi} |f(t)|^2 dt - \sum_{n=-N}^N |c_n|^2
            \end{equation}
            Die Funtion $E^*_N$ ist monoton abnehmend mit zunehmendem N.

        \subsection{Eine weitere Darstellungsmöglichkeit}
            Man kann die Fourierreihe auch wieder mit $cos$ und $sin$ darstellen. Dies sieht wie folgt aus:
            \begin{equation}
                f(t) = \frac{A_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} A_n cos(n \omega t + \phi_n)
            \end{equation}
            Die einzelnen Koeffizienten lassen sich wie folgt bestimmen:
            \begin{itemize}
                \item Die Amplitude $A_n$:  $A_n := \sqrt{a_n^2 + b_n^2}$
                \item Die Phase $\phi_n$:  $\phi_n := -arctan(\frac{b_n}{a_n}) + \begin{cases} 0 \textnormal{  } a_n>0 \\ \pi \textnormal{  } a_n < 0\end{cases}$
            \end{itemize}

    \section{Fourier-Transformation}
        Die Fourier-Transformation ist im Grunde einfach eine Verallgemeinerung der Fourier-Reihen. Durch die Fourier-Transformation bekommt man eine stetige Funktion auf dem Frequenzbereich. Sprich die x-Achse stellt die Frequenz dar und die y-Achse die Amplitude. Oft ist es einfacher über diesen kleinen Umweg das Problem zu lösen.\\
        Die Fourier-Transformations Funktion erhält man über folgende Formel:
        \begin{equation}
            \hat{f}(\omega) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} f(t) e^{-\mathrm{i} \omega t} dt
        \end{equation}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=8cm]{Fourier_unit_pulse.png}
            \centering
            \caption{Beispiel der Transformation in den Frequenzbereich}
        \end{figure}

        \subsection{Satz von Dirichlet}
            Interessanterweise ist es auch relativ einfach aus dem Frequenzspektrum (sprich der Fourier-Transformation) wieder zurück ins Zeitspektrum zu gelangen. Dies geht mit der folgenden Funktion:
            \begin{equation}
                F^{-1}(\hat{f})(t) := \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} \hat{f}(\omega) e^{\mathrm{i} \omega t} d \omega
            \end{equation}
            Dies ist jedoch nur möglich wenn die Funktion dem Satz von Dirichlet genügt. Dieser besagt, dass sowohl die uhrsprüngliche Funktion als auch die Fourier-Transformierte Funktion absolut integrierbar ist.\\
            \textit{Hier steht im Skript noch was von Schwartz Räumen was ich nicht verstand...}
        
        \subsection{Absolut Integrierbar}
            Absolut Integrierbar bedeutet nichts mehr, als dass das Integral der Funktion kleiner als unendlich ist für alle Variabelwerte.

        \subsection{Eigenschaften der Fourier-Transformation}
        Seien $f: \mathbb{R} \to \mathbb{C}$ und $g: \mathbb{C} \to \mathbb{R}$ absolut integrierbar, dann gilt:
        \begin{enumerate}
            \item (Linearität) Für jedes $\alpha, \beta \in \mathbb{C}$ gilt: \\
                \begin{equation*}
                    (\alpha f + \beta g)(\omega) = \alpha \hat{f}(\omega) + \beta \hat{f} (\omega)
                \end{equation*}
            \item (Verschiebung in der t-Variabel) Sei $a \in \mathbb{R}$ und sei $T_a f(t) := f(t-a)$, dann gilt:
                \begin{equation*}
                    \hat{T_a f} (\omega) = e^{-\mathrm{i} \omega a} \hat{f} (\omega)
                \end{equation*}
            \item (Verschiebung in der $\omega$-Variabel) Sei $a \in \mathbb{R}$, dann gilt:
                \begin{equation*}
                    \hat{e^{\mathrm{i}a t} f(t)} (\omega) = \hat{f}(\omega - a)
                \end{equation*}
            \item (Streckung) Sei $a \in \mathbb{R}$ und sei $S_a f(t) := f(at)$, dann gilt:
                \begin{equation*}
                    \hat{S_a f}(\omega) = \frac{1}{|a|} \hat{f}(\frac{\omega}{a})
                \end{equation*}
            \item Es gilt:
                \begin{equation*}
                    \hat{\hat{f}} = f(-t)
                \end{equation*}
            \item (Die Fourier-Transformation der Ableitung) Für $n \in \mathbb{N}$ gilt:
                \begin{equation*}
                    \hat{f^{(n)}} (\omega) = (\mathrm{i} \omega)^n \hat{f}(\omega)
                \end{equation*}
            \item (Die Ableitung der Fourier-Transformation) Für $n \in \mathbb{N}$ gilt:
                \begin{equation*}
                    \hat{t^n f(t)} (\omega) = \mathrm{i}^n \frac{d^n}{d \omega^n} \hat{f} (\omega)
                \end{equation*}
        \end{enumerate}

    \subsection{Integraltransformation}
        Die Integraltransformation ist eine Art eine Funktion in eine andere Funktion umzuwandeln, welche eventuall einfacher ist zu lösen. Am Ende muss man jedoch wieder in die Ursprüngliche Funktion zurürck transformieren.
        \begin{equation}
            T f(y) := \int_X K(x,y) f(x) dx
        \end{equation}
        Wobei $K(x,y)$ der Kern der Integraltransformation entspricht.

    \subsection{Faltung}
        Die Faltung ist eine neue Operation zwischen 2 Funktionen. Wie man in der folgenden Grafik gut erkennen kann, stellt sie die überschneidende Fläche der beiden Funktionen dar.
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=8cm]{Faltung.png}
            \centering
            \caption{Veranschaulichung Faltung (schwarzer Graph)}
        \end{figure}
        Eine weitere Verwendung der Faltung wäre die Glättung. Dabei Faltet man die ursprüngliche Funktion mit einem sogenannten Glättungskern. \\
        Wenn man zwei absolut integrierbare Funktionen hat mit $x \geq 0$, ist die Faltung wie folgt definiert:
        \begin{equation}
            f * g(x) := \int_{-\infty}^{\infty} f(x-t)g(t) dt = \int_{-\infty}^{\infty} f(t)g(x-t) dt
        \end{equation}
        Interessant ist die Faltung auch im Bezug zur Fourier-Transformation:
        \begin{equation}
            \hat{(f * g)}(\omega) = \hat{f}(\omega) \hat{g}(\omega)
        \end{equation}
        Wobei man aufpassen muss, dass bei der "normalen" Multiplikation folgendes gilt:
        \begin{equation}
            \hat{(f g)} (\omega) = \frac{1}{2 \pi} \hat{f} (\omega) \hat{g} (\omega)
        \end{equation}
        
    \subsection{Satz von Plancherel}
        Der Satz von Plancherel sagt aus, dass die Gesamtenergie eines Zeitsignals auch nach der Fourier-Transformation erhalten bleibt. Sprich sowohl in der Zeitdarstellung als auch in der Frequenzdarstellung hat man den gleichen Wert für den Absolutbetrag.
        \begin{equation}
            \int_{-\infty}^{\infty} |f(t)|^2 dt = \int_{-\infty}^{\infty} |\hat{f}(\omega)|^2 d \omega
        \end{equation}
\newpage